\documentclass[a4paper, landscape,  11pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 

%Selon les goûts: times palatino bookman newcent chancery helvet avant fourier kpfonts cmbright
\usepackage{times}

% PDF HYPERLINKS
\newcommand{\locallinkcolor}{blue!50!black}
\newcommand{\extlinkcolor}{red!40!black}
\usepackage[colorlinks=true, 
            linkcolor=\locallinkcolor,
            urlcolor=\extlinkcolor,
            pdfauthor={Jean-Marc Gervais, jm.gervais chez free.fr},
            pdftitle={Python : capacités visées en fin de seconde}]         {hyperref}

% TIKZ FIGS
\usepackage{etex}	  % pour avoir plus de "registres" mémoires / tikz...
\usepackage{xcolor}   % [avant tikz] xcolor permet de nommer + de couleurs
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns} % Hachures...

\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}

% PARAGRAPHS
% Modification de la numerotation
\setcounter{secnumdepth}{3}
%\renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}} % Pas pour article !
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\alph{subsubsection}.}
\renewcommand{\theparagraph}{\roman{paragraph}}

% Modification de la presentation
%
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\part}[block]                     %% {command} [shape]
{\normalfont\Huge\sffamily\bfseries\filcenter} %% {global_format}
{}{\thepart}        %% {label}
{}                  %% {separator}
{}                  %% {before}[after-code]
%
\titleformat{\section} {\normalfont\Large\sffamily\bfseries}
{\thesection}  {1em}  {\filleft}[\titlerule]
%
\titleformat{\subsection} {\normalfont\large\sffamily\bfseries}
{\thesubsection}  {1em}  {}
%
\titleformat{\subsubsection} {\normalfont\sffamily\bfseries}
{\thesubsection}  {1em}  {}
%
\titleformat{\paragraph} {\normalfont\normalsize\sffamily\bfseries}
{}  {1em}  {}
%
% Modification des espacements
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{50pt}{40pt}
\titlespacing*{\section}{0cm}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}{1cm}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsubsection}{1.5cm}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}
\titlespacing*{\paragraph}{0cm}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1em}

% LISTS
\titlespacing*{\subparagraph}{5cm}{0ex plus 0ex minus 0ex}{0em}

%% Bug about numerotation of \section and Co. : see
%%   https://tex.stackexchange.com/questions/299969/titlesec-loss-of-section-numbering-with-the-new-update-2016-03-15
%% to fix it
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{itemsep=0pt,label=\bfseries\sffamily\arabic*.}
%\setlist[itemize]{leftmargin=10pt}
\usepackage{mdwlist} % => enumerate* ou itemize*, plus serrés

% PERSO.
\newcommand{\TODO}[1]{\textcolor{red}{\Ovalbox{\textcolor{red}{#1}}}}
\newcommand{\td}[1]{\textsf{\textcolor{green!40!black}{\small{\begin{subparagraph}{}\faHandORight~
      #1\end{subparagraph}\vspace{2mm}}}}}
% Language name, etc. (+ Bold version)
\newcommand{\lang}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\blang}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}
\newcommand{\voc}[1]{\textcolor{blue!60}{#1}}
\newcommand{\bonus}{\textcolor{orange}{$\bigoplus$}}

% MATHS
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pstricks-add}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\usepackage{fancybox}

\usepackage[frenchb]{babel} \frenchbsetup{StandardLists=true}
\DecimalMathComma % => Pas d'espace après la virgule comme séparateur décimal
\usepackage[np]{numprint}

% PAGE GEOMETRY
\usepackage[hmargin=2.2cm,vmargin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}
% Bidouille hoonteuse pour resserrer 2 paragraphes quand on n'y connaît rien...
\newcommand{\Coller}{\vspace{-2mm}}

% SOURCE CODES
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{friendly, %colorful, %autumn
    breaklines, fontfamily=courier,%helvetica,%tt,
    bgcolor=gray!10,
    %framesep=2mm,
    %fontsize=\large,
    %frame=lines,%single, 
    numbers=none,%left, 
    autogobble, mathescape, texcomments,
    %stepnumber=2,
}
% Inline
\newcommand{\Py}[1]{\mintinline[bgcolor=gray!15]{python}{#1}}
% Bloc
%\newcommand{\BPy}{\begin{minted}[bgcolor=gray!15]{py3}}
%\newcommand{\EPy}{\end{minted}}


% TOC
\setcounter{tocdepth}{3}

% IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII

\begin{document}\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}% Toutes sans numéro de page
\vspace*{-2cm}
\part*{Python : capacités visées pour la fin de seconde}
\begin{multicols}{2}
%%%
%%%
\section*{Variables, affectations, séquences}
\begin{itemize}
    \item 
    Notion de variable, \voc{Affectation} avec le signe \Py{=}\Coller
    \begin{itemize*}
        \item
        \Py{score = 25}
        \item 
        \Py{phi = 1.618}
        \item 
        \Py{txt = 'Ex. de chaîne'}
        \item
        \Py{fini = score >= 100}
    \end{itemize*}
    \item 
    Quelques \voc{types} simples de variable 
    (\textit{sans détailler leurs représentations binaires}). 
    Les exemples précédents montrent respectivement les types:%
    \Coller
    \begin{itemize*}
        \item 
        \voc{entier} (\Py{type(score)}~renvoie 
        \Py{<class'int'>} pour \textit{integer}. Et \Py{type(score) is int}
        vaut \Py{True})
        \item 
        \og{}\voc{flottant} \fg{} (\Py{float}: le séparateur décimal est le point \Py{.}\\
        Attention, l'écriture d'un nombre \textit{décimal} n'est pas forcément exacte, 
        à cause de sa représentation en binaire!)
        \item 
        \voc{chaîne} de caractère (\Py{str} pour \textit{string}), entre guillemets simples
        \Py{'} ou doubles \Py{"}
        \item 
        \voc{booléen} (\Py{bool}) qui vaut soit \Py{True} (vrai) soit \Py{False}.
    \end{itemize*}
    \item
    Modification de la valeur d'une variable, réaffectation:\Coller
    \begin{itemize*}
        \item 
        \voc{Incrémentation}: \Py{score = score + 1} ou \Py{score += 1}
        \item
        Ajout de la valeur d'une variable numérique à une autre: \Py{score = score + gain} 
        ou \Py{score += gain}
    \end{itemize*}
    \item 
    Affectations \og{}simultanées\fg{}\Coller
    \begin{itemize*}
        \item 
        \Py{n_min, n_max = 3, 7}
        \item 
        Échange de valeurs \Py{a, b = b, a}\\
        (\textit{Facilité de Python: il faut s'en rendre compte... ou éviter cette écriture
            dans le cas contraire...})
    \end{itemize*}
\end{itemize}
%
%
\section*{Séquences, instructions conditionnelles}
\begin{itemize}
    \item 
    \voc{Séquence} d'instructions: exécution ordonnée\\
    \begin{minted}{py3}
        a = 2
        b = a + 5  # a vaut toujours 2, b vaut 7
        a = a + b  # a vaut 9 et b vaut 7
    \end{minted}
    \item 
    Structure \voc{conditionnelle} de base, \Py{Si... alors...}\\
    \begin{minted}{py3}
    if n > 0:
        neg = True
        n = 0
        # bloc d'instructions délimité 
        #  par l'\textbf{indentation}
        #  exécuté seulement si n > 0
    # Instructions à la suite,
    #  exécutées dans tous les cas
    \end{minted}
    \item 
    Variantes pour \Py{Sinon si... alors ...} et/ou \Py{Sinon ...}\\
    \begin{minted}{py3}
    if n > 0:
        signe = 1
    elif n < 0:
        signe = -1
    else:
        signe = 0
    \end{minted}
    \item 
    Tests d'égalité numérique \Py{a == b} avec des entiers,
    pas pour les flottants: on se contentera par exemple de
    \Py{abs(a - b) < 1e-8}
    \item
    Utilisation possible de \Py{and}, \Py{or}, \Py{not} et des parenthèses\\
    \begin{minted}{py3}
    if (a==2 and b>3) or not c//2==0: # etc.
    \end{minted}
\end{itemize}
%
%
\section*{Boucles bornées}
\begin{itemize}
    \item 
    \voc{Boucles bornées} à compteur numérique\\
    \begin{minted}{py3}
    somme_zero_a_dix = 0
    # Itérer 11 fois = parcourir les
    #  11 premiers naturels, donc de 0 \textbf{à 10} !
    for n in range(11): 
        somme_zero_a_dix += n
    \end{minted}
    \item 
    Variantes \Py{range(a, b)} pour parcourir
    $\{a~;~a+1~;~...~;~b\mathbf{-1}\}$, ou encore 
    \Py{range(a, b, step)}
    \begin{itemize}
        \item 
        Produire les $n$ premiers entiers naturels, 
        de $0$ à $n-1$  (soit \og{}jusqu'à $n$ non compris\fg{}):
        \Py{range(n)}, idem \Py{range(0, n)}
        \item 
        Ou les entiers de $2$ à $99$ compris 
        (soit \og{}$100$ non compris\fg{}): \Py{range(2, 100)}
        \item
        Ou parmi les mêmes, mais de $5$ en $5$: \Py{range(2, 100, 5)}
        \item
        Voire en comptant à reculons de $99$ à $2$ 
        (soit \og{}$1$ non compris\fg{}): \Py{range(99, 1, -1)}
    \end{itemize}
    \item 
    \bonus~\Py{for} permet aussi de parcourir une chaîne, caractère par caractère
    (\textit{et d'autres types de variables étudiés en première...})\\
    \begin{minted}{py3}
    txt  = "Coucou !"
    res = ""
    for lettre in txt:
        # Le + concatène («colle à la suite»)
        #  les chaînes de caractères
        res = res + "-" + lettre
    # res vaut '-C-o-u-c-o-u- -!'
    \end{minted}
\end{itemize}
\vfill~\columnbreak
%
%
\section*{Boucles non bornées}
\begin{itemize}
    \item
    \textit{Attention, ces boucles peuvent ne jamais se terminer!}\\
    \begin{minted}{py3}
    somme_carres, n = 0, 1
    while n < 10:
        somme_carres += n
        # oubli de l'incrémentation de n
    \end{minted}
    \item 
    Traduction de \Py{Tant que..., faire ...} avec \Py{while}\\
    \begin{minted}{py3}
    somme, i = 0, 0
    while somme <= 1000:
        somme += i
        i += 1
    # La variable i contient ici la plus petite 
    #  valeur entière positive telle que
    #      0 + 1 + 2 + ... + i 
    #  soit strictement supérieur à 1000
    \end{minted}
    \item 
    \bonus~Sortie de boucle anticipée avec \Py{break},
    notamment pour traduire \Py{Répéter... Tant que...}
    \vspace{1mm}\\
    \begin{minted}{py3}
    from random import randint
    n = 0
    # Boucle "infinie", exécutée au moins une fois
    while True: # s'écrit aussi   \textbf{while 1}:
        n += 1
        if randint(1, 6) + randint(1, 6) == 12:
            break
    # Ici, n vaut le nombre de lancers simulés
    #  pour obtenir un double 6 avec deux dés 
    #  cubiques "classiques" équilibrés.
    \end{minted}
\end{itemize}
\pagebreak
%
%
\section*{Fonctions}
\begin{itemize}
    \item 
    \voc{Définition, déclaration} d'une fonction\\
    \begin{minted}{py3}
    from random import randint
    
    def carre_max(a, b):
        """Renvoie de a ou b celui dont le 
        carré est le plus grand
        """
        if a**2 > b**2:
           cm = a
        else:
           cm = b
        return cm
        
    # Avec parenthèses, même sans argument
    def de6():
        """Simule un dé à 6 faces"""
        return randint(1,6)
    \end{minted}
    %       # Alernative compacte en une seule ligne
    %       #\textbf{return a if a**2 > b**2 else b}

    \item 
    \textit{Puis} utilisation, \voc{appel} d'une fonction\\
    \begin{minted}{py3}
    solu = carre_max(-9, 6)
    somme_2_des = de6() + de6()
    \end{minted}

    \item
    \bonus~Accès à la \textit{docstring} d'une fonction depuis
    l'interpréteur, avec \Py{help(carre_max)}
     (\textit{ou} \Py{?carre_max} \textit{suivant l'environnement})\\
    \begin{minted}{py3}
        >>> help(carre_max)
        Help on function carre_max in module 
          __main__:
        
        carre_max(a, b)
            Renvoie de a ou b celui dont le 
            carré est le plus grand
    \end{minted}
\end{itemize}
%
%
\section*{Compléments divers}
\begin{itemize*}
    \item 
    Imbrication de blocs (boucles, conditionnelles...) grâce 
    aux différents niveaux d'indentation\vspace{1mm}\\
    \begin{minted}{py3}
    multiple_of_3, multiple_of_3_not_5 = 0, 0
    somme = 0
    for i in range(100):
        if i % 3 == 0:
            multiple_of_3 += 1
        elif i % 5 == 0:
            multiple_of_5_not_3 += 1
        somme += 1
    # Etc. Que représentent alors ces 
    #   variables ?
    \end{minted}
    ~\\
    \item
    Simulation du hasard\\
    \begin{minted}{py3}
    from random import randint, random
    de_6_faces = randint(1,6)
    coeff = random()  # flottant dans [0;1[
    \end{minted}
    \\~\\\bonus~Alternative l'importation du module\\
    \begin{minted}{py3}
    import random
    de_6_faces = random.randint(1,6)
    coeff = random.random()
    \end{minted}
    \\
    \item
    Calculs\\
    \begin{minted}{py3}
    from math import sqrt, pi
    n = abs(-17)    # Valeur absolue : 17
    quotient_entier = n // 3   # 5
    reste = n % 3   # 2 
    rc = sqrt(3)    # Racine carrée de 3
    carre = 3 ** 2  # 9
    pi_arrondi = round(pi, 2)  # 3.14
    \end{minted}
\vfill~\columnbreak    
\end{itemize*}
\section*{Environnements de travail, entrées-sorties}
\begin{itemize*}
    \item 
    Dans l'\voc{interpréteur} (la console, le \textit{shell}),
    \begin{itemize*}
        \item 
        Tout s'exécute au fur et à mesure.
        \item 
        Saisir un nom de variable, ou l'appel d'une fonction,
        entraîne l'affichage de la valeur associée.\\
        \begin{minted}{py3}
        >>>phi
        1.618
        >>>randint(1, 6)
        5
        \end{minted}
    \end{itemize*}
    \item 
    Un \voc{script} ou \voc{programme} \lang{Python} est un fichier textuel, 
    enregistré avec l'extension \Py{.py}.
    \begin{itemize*}
        \item 
        Il est constitué d'une série
        d'instructions qui ne seront exécutées (interprétées) 
        qu'à la demande (\textit{diverses méthodes selon l'environnement}):
        \lang{[Entrée]} fait seulement revenir à la ligne lors de la saisie.
        \item 
        Une variable, ou un appel de fonction comme \Py{randint(1,6)}
        seul sur une ligne n'affiche rien.
        \item 
        Pour les affichages dans la console, on peut utiliser la fonction 
        \Py{print()}\\
        \begin{minted}{py3}
        # Les affichages n'auront lieu
        #      qu'à l'exécution du script
        print(phi)
        print(randint(1, 6))
        print("Inverse de phi :", 1/phi)
        \end{minted}
    \end{itemize*}
    \item 
    \bonus~Pour les utilisateurs des \textit{notebooks} \lang{Jupyter}:\\
    Une zone de code est comme un script, mais la valeur 
    d'une variable (ou de retour d'un appel fonction) inscrite
    sur la dernière ligne est affichée à la suite, 
    comme dans le \textit{shell}.\\
    Et les valeurs des variables sont conservées en mémoire, de
    l'exécution d'un code à celle du suivant: on reste dans le même environnement.\\    
    \item 
    La fonction \Py{input()} permet de saisir une valeur dans la console, 
    à l'exécution d'un script.
    \begin{itemize*}
        \item 
        Elle peut prendre en argument une chaîne de caractère explicative qui 
        sera affichée juste avant la saisie :\\
        \begin{minted}{py3}
            nom = input("Ton nom : ")
        \end{minted}
        \\affiche le texte \Py{Ton nom :}, attend qu'on écrive le texte dont 
        la valeur sera renvoyée, puis qu'on appuie sur \lang{[Entrée]}.
        \item 
        Cette fonction renvoie toujours une chaîne de caractère:\\
        \begin{minted}{py3}
        saisie = input("Ton âge : ")
        # Peut valoir '15', jamais l'entier 15
        always_False =  saisie == 15 
        
        # Avec conversion en entier
        if int(saisie) == 15:
            print("Tu as 15 ans !")
            
        # Conversion en flottant
        x = float(saisie)
        \end{minted}
    \end{itemize*}
\end{itemize*}
\vfill~\pagebreak
\end{multicols}
\end{document}